% a bit hackish
\setcounter{footnote}{0}

Ce rapport expose le travail effectué dans le cadre de l'unité de valeur MR01
pendant le semestre d'automne 2011. Ce travail de recherche et de synthèse
s'articule autour d'un sujet que j'ai personnellement choisi, en accord avec le
suiveur de ce projet, M. Pierre Lamard. Voici l'énoncé du sujet proposé :

\begin{center}
\emph{Regard sur la neutralité des réseaux.}
\end{center}

Le sujet est volontairement laconique, car le domaine abordé est très large et
j'ignorais avec quel cadre l'analyser. Au fur et à mesure de mes recherches
préliminaires, il m'apparut évident d'orienter mon rapport selon un axe
didactique et factuel, mettant en avant à la fois une vulgarisation des
différents éléments et une exposition des opinions sur le sujet, appuyées par
des faits plus ou moins récents. Par cette approche, j'espère apporter une
introduction simple mais efficace à une problématique qui semble purement
technique, mais qui est vraisembablement largement économique et politique.

Ce rapport s'articulera donc autour de trois chapitres. Le réseau mondial
Internet sera tout d'abord présenté avec son histoire, ses caractéristiques et
son fonctionnement et une introduction au fonctionnement des protocoles TCP/IP,
bases fondamentales de la communication sur le réseau Internet. Puis sera
exposée et cadrée la problématique de la neutralité des réseaux avec ses enjeux,
ses acteurs et des exemples forts démontrant son impact. Enfin, un tour
d'horizon abordera la neutralité des réseaux telle que perçue ailleurs qu'en
France ou qu'en Europe, notamment dans les pays anglo-saxons où
traditionnellement, l'accès à Internet est bien différent de ce que nous avons
l'habitude de connaître.

En résumé :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Internet} : origine, fonctionnement, protocoles associés.}
  \item{\textbf{Neutralité des réseaux} : origines, définition, enjeux,
  exemples.}
  \item{\textbf{À travers le monde } : nuances, décisions présentes ou
  futures. }
\end{itemize}

J'ai privilégié cet angle de vue pour mettre en avant une lecture vulgarisante
et sensibilisante plutôt qu'une description technique destinée à un regard
d'initié. De cette manière, j'espère sensibiliser le lecteur même si son
niveau technique de compréhension ou d'utilisation du réseau Internet est
limité, mais toutefois existant. En effet, le cadre de ce rapport ne permet pas
de tomber dans une description simpliste. Une connaissance minimale des usages
courants d'Internet est donc fortement recommandée.
